<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Components on Mario Blog</title><link>https://codemario318.github.io/tags/components/</link><description>Recent content in Components on Mario Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ko</language><lastBuildDate>Thu, 07 Mar 2024 15:09:13 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://codemario318.github.io/tags/components/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>13. 컴포넌트 응집도</title><link>https://codemario318.github.io/post/clean-architecture/13/</link><pubDate>Thu, 07 Mar 2024 15:09:13 +0900</pubDate><guid>https://codemario318.github.io/post/clean-architecture/13/</guid><description>&lt;img src="https://codemario318.github.io/post/clean-architecture/13/cover.png" alt="Featured image of post 13. 컴포넌트 응집도" />&lt;p>이 장에서는 컴포넌트 응집도와 관련된 세 가지 원칙을 논의한다.&lt;/p>
&lt;h2 id="rep-재사용릴리스-등가-원칙">REP: 재사용/릴리스 등가 원칙&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>재사용 단위는 릴리스 단위와 같다.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>재사용 가능한 컴포넌트나 컴포넌트 라이브러리가 매우 많이 만들어짐에따라 모듈 관리 도구가 점점 중요해졌다.&lt;/p>
&lt;p>재사용/릴리스 등가 원칙은 너무 당연해보인다.&lt;/p>
&lt;p>소프트웨어 컴포넌트가 릴리스 절차를 통해 추적 관리되지 않거나, 릴리스 번호가 부여되지 않는다면 해당 컴포넌트를 재사용하고 싶어도 할 수도 없고, 하지도 않을 것이다.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>릴리스 번호가 없다면 재사용 컴포넌트들이 서로 호환되는지 보증할 방법이 전혀 없다.&lt;/li>
&lt;li>릴리스 번호를 통해 새로운 버전이 언제 출시되고 무엇이 변했는지를 소프트웨어 개발자들이 알아야 한다.
&lt;ul>
&lt;li>따라서 릴리스 절차에는 적절한 공지와 함께 릴리스 문서 작성도 포함되어야 한다.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>이 원칙을 소프트웨어 설계와 아키텍처 관점에서 보면 &lt;strong>단일 컴포넌트는 응집성 높은 클래스와 모듈들로 구성되어야 함&lt;/strong>을 뜻한다.&lt;/p>
&lt;p>다른 시각으로 바라보면 &lt;strong>하나의 컴포넌트로 묶인 클래스와 모듈은 반드시 함께 릴리스할 수 있어야 한다.&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>하나의 컴포넌트로 묶인 클래스와 모듈은 버전 번호가 같아야 한다.&lt;/li>
&lt;li>동일한 릴리스로 추적 관리되어야 한다.&lt;/li>
&lt;li>동일한 릴리스 문서에 포함되어야 한다.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>REP의 이러한 내용은 개발자들 간의 관습이라는 점이 약점이다. 하지만 그렇기 때문에 컴포넌트가 REP를 위배하면 컴포넌트 사용자가 알게 되고, 아키텍트로서 능력을 높게 평가하지 않을 것이다.&lt;/p>
&lt;p>이 원칙의 약점은 다른 두 원칙이 지닌 강점을 통해 충분히 보완할 수 있다.&lt;/p>
&lt;h2 id="ccp-공통-폐쇄-원칙">CCP: 공통 폐쇄 원칙&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>동일한 시점에 변경되는 클래스를 같은 컴포넌트로 묶어라.&lt;br>
서로 다른 시점에 다른 이유로 변경되는 클래스는 다른 컴포넌트로 분리하라.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h3 id="srp와-유사성">SRP와 유사성&lt;/h3>
&lt;p>이 원칙은 단일 책임 원칙(SRP)을 컴포넌트 관점에서 다시 쓴 원칙이다.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>동일한 시점에 동일한 이유로 변경되는 것들을 한데 묶어라. 서로 다른 시점에 다른 이유로 변경되는 것들은 서로 분리하라.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>SRP에서 클래스의 변경 이유는 하나여야 한다고 말하듯이, 공통 폐쇄 원칙에서도 마찬가지로 &lt;strong>단일 컴포넌트는 변경의 이유가 여러개여서는 안된다&lt;/strong>고 말한다.&lt;/p>
&lt;p>대다수의 애플리케이션에서 유지보수성(Maintainability)은 재사용성보다 훨씬 중요하다.&lt;/p>
&lt;p>애플리케이션의 코드가 반드시 변경되어야 한다면, 여러 컴포넌트 도처에서 분산되어 발생하기 보다는, 변경 모두가 단일 컴포넌트에서 발생하는 편이 낫다.&lt;/p>
&lt;p>변경을 단일 컴포넌트로 제한할 수 있다면, 해당 컴포넌트만 재배포하면 되므로 의존하지 않는 다른 컴포넌트는 다시 검증하거나 배포할 필요가 없어진다.&lt;/p>
&lt;p>CCP는 같은 이유로 변경될 가능성이 있는 클래스는 모두 한곳으로 묶을 것을 권한다.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>물리적 또는 개념적으로 강하게 결합되어 항상 함께 변경되는 클래스들은 하나의 컴포넌트에 속해야 한다.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>이를 통해 소프트웨어를 릴리스, 재검증, 배포하는 일과 관련된 작업량을 최소화 할 수 있다.&lt;/p>
&lt;h3 id="ocp와의-유사성">OCP와의 유사성&lt;/h3>
&lt;p>이 원칙은 개방 폐쇄 원칙과도 밀접하게 관련되어 있다.&lt;/p>
&lt;p>OCP에서는 클래스가 변경에는 닫혀있고 확장에는 열려있어야 한다고 말하는데, 100% 완전한 폐쇄란 불가능하므로 전략적으로 폐쇄해야 하며, 이에 따라 발생할 가능성이 있거나 과거에 발생했던 대다수의 공통적인 변경에 대해서 클래스가 닫혀 있도록 설계한다.&lt;/p>
&lt;p>CCP에서는 동일한 유형의 변경에 대해 닫혀있는 클래스들을 하나의 컴포넌트로 묶음으로써 OCP에서 얻은 교훈을 확대 적용한다.&lt;/p>
&lt;p>따라서 변경이 필요한 요구사항이 발생했을 때, 그 변경이 영향을 주는 컴포넌트들이 최소한으로 한정될 가능성이 확실히 높아진다.&lt;/p>
&lt;h2 id="crp-공통-재사용-원칙">CRP: 공통 재사용 원칙&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>컴포넌트 사용자들을 필요하지 않는 것에 의존하게 강요하지 말라.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>공통 재사용 원칙도 클래스와 모듈을 어느 컴포넌트에 위치시킬 지 결정할 때 도움되는 원칙이다.&lt;/p>
&lt;p>CRP에서는 &lt;strong>같이 재사용되는 경향이 있는 클래스와 모듈들은 같은 컴포넌트에 포함해야 한다고 말한다.&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>재사용 가능한 클래스는 재사용 모듈의 일부로써 해당 모듈의 다른 클래스와 상호작용하는 경우가 많은데, CRP에서는 이런 클래스들이 동일한 컴포넌트에 포함되어야 한다고 말한다.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>예를 들어 컨테이너 클래스와 해당 클래스의 이터레이터 클래스는 서로 강하게 결합되어 있기 때문에 함께 재사용되므로 이들 클래스는 반드시 동일한 컴포넌트에 위치해야 한다.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>이처럼 CRP는 각 컴포넌트에 어떤 클래스들을 포함시켜야 하는지를 설명해준다.&lt;/p>
&lt;h3 id="isp와의-관계">ISP와의 관계&lt;/h3>
&lt;p>CRP는 인터페이스 분리 원칙의 포괄적인 버전이다.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>필요하지 않은 것에 의존하지 말라.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>ISP는 사용하지 않은 메서드가 있는 클래스에 의존하지 말라고 조언하고, CRP는 사용하지 않는 클래스를 가진 컴포넌트에 의존하지 말라고 조언한다.&lt;/p>
&lt;p>이를 통해 CRP는 동일한 컴포넌트로 묶어서는 안되는 클래스가 무엇인지도 말해준다.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>어떤 컴포넌트가 다른 컴포넌트를 사용하면, 두 컴포넌트 사이에는 의존성이 생겨난다.&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>사용하는 컴포넌트가 사용되는 컴포넌트의 극히 일부만을 사용한다고 하더라도 의존성은 조금도 약해지지 않는다.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>사용되는 컴포넌트가 변경될 때마다 사용하는 컴포넌트도 변경해야 할 가능성이 높다.&lt;/li>
&lt;li>사용하는 컴포넌트를 변경하지 않더라도, 재컴파일, 재검증, 재배포를 해야 하는 가능성은 여전히 남아있다.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>따라서 &lt;strong>의존하는 컴포넌트가 있다면 해당 컴포넌트의 모든 클래스에 대해 의존함을 확실히 인지해야한다.&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>한 컴포넌트에 속한 클래스들은 더 작게 그룹지을 수 없다.&lt;/li>
&lt;li>그 중 일부 클래스에만 의존하고 다른 클래스와는 독립적일 수 없음을 확실히 인지해야한다.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>CRP는 어떤 클래스를 한데 묶어도 되는지보다는, 어떤 클래스를 한데 묶어서는 안 되는지에 대해 훨씬 더 많은 것을 이야기한다.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>강하게 결합되지 않은 클래스들을 동일한 컴포넌트에 위치시켜서는 안된다고 말한다.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="컴포넌트-응집도에-대한-균형-다이어그램">컴포넌트 응집도에 대한 균형 다이어그램&lt;/h2>
&lt;p>응집도 관점으로 세 원칙이 상충된다.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>포함 원칙: &lt;strong>REP&lt;/strong>, &lt;strong>CCP&lt;/strong>
&lt;ul>
&lt;li>컴포넌트의 크기를 더욱 크게 만든다.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>배제 원칙: &lt;strong>CRP&lt;/strong>
&lt;ul>
&lt;li>컴포넌트를 더욱 작게 만든다.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>뛰어난 아키텍트라면 이 원칙들이 균형을 이루는 방법을 찾아야한다.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://codemario318.github.io/post/clean-architecture/13/img.png"
width="821"
height="556"
srcset="https://codemario318.github.io/post/clean-architecture/13/img_hue86487ac117dcaed641584f80e0bb2e1_143879_480x0_resize_box_3.png 480w, https://codemario318.github.io/post/clean-architecture/13/img_hue86487ac117dcaed641584f80e0bb2e1_143879_1024x0_resize_box_3.png 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="147"
data-flex-basis="354px"
>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>REP와 CRP에만 중점을 두면, 사소한 변겨잉 생겼을 때 너무 많은 컴포넌트에 영향을 미친다.&lt;/li>
&lt;li>CCP와 REP에만 과도하게 집중하면 불필요한 릴리스가 너무 빈번해진다.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>이 균형 삼각형에서 개발팀이 현재 관심을 기울이는 부분을 충족시키는 위치를 찾아야 하며, 시간이 흐르면서 개발팀이 주의를 기울이는 부분 역시 변한다는 사실도 이해하고 있어야 한다.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>ex) 프로젝트 초기에는 개발 가능성이 더욱 중요하므로 CCP가 REP보다 훨씬 더 중요하다.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>일반적으로 프로젝트는 삼각형의 오른쪽에서 시작하여 재사용성을 희생한다.&lt;/p>
&lt;p>프로젝트가 성숙하고, 파생된 또 다른 프로젝트가 시작되면, 점차 왼쪽으로 이동해간다.&lt;/p>
&lt;p>즉, 프로젝트의 컴포넌트 구조는 시간과 성숙도에 따라 변하며, 프로젝트가 실제로 수행하는 일 자체보다는 프로젝트가 발전되고 사용되는 방법과 더 관련이 깊다.&lt;/p>
&lt;h2 id="결론">결론&lt;/h2>
&lt;p>과거에는 응집도를 &amp;lsquo;모듈은 단 하나의 기능만 수행해야한다.&amp;lsquo;는 속성 정도로 훌씬 단순했다.&lt;/p>
&lt;p>하지만 컴포넌트 응집도에 관한 세 가지 원칙은 응집도가 가질 수 있는 훨씬 복잡한 다양성을 설명해 준다.&lt;/p>
&lt;p>어느 클래스들을 묶어서 컴포넌트로 만들지 결정할 때, 재사용성과 개발 가능성이라는 상충하는 힘을 고려하여 애플리케이션의 요구에 맞게 균현을 잡는 일은 중요하다.&lt;/p>
&lt;p>이 균형점은 거의 항상 유동적이므로 컴포넌트를 구성하는 방식도 조금씩 프트러지고 또 진화해야한다.&lt;/p></description></item><item><title>12. 컴포넌트</title><link>https://codemario318.github.io/post/clean-architecture/12/</link><pubDate>Thu, 07 Mar 2024 14:21:13 +0900</pubDate><guid>https://codemario318.github.io/post/clean-architecture/12/</guid><description>&lt;img src="https://codemario318.github.io/post/clean-architecture/12/cover.png" alt="Featured image of post 12. 컴포넌트" />&lt;blockquote>
&lt;p>SOLID 원칙이 벽과 방에 벽돌을 배치하는 방법을 알려준다면, 컴포넌트 원칙은 빌딩에 방을 배치하는 방법을 설명한다.&lt;/p>
&lt;p>큰 빌딩과 마찬가지로 대규모 소프트웨어 시스템은 작은 컴포넌트들로 만들어지므로, 컴포넌트가 무엇인지, 구성하는 요소는 무엇인지 알아보고, 컴포넌트를 결합하여 시스탬을 구성하는 방법에 대해 논의한다.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>컴포넌트는 시스템의 구성 요소로 배포할 수 있는 가장 작은 단위다.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>java: .jar, ruby: gem, .net: DLL&lt;/li>
&lt;li>컴파일 언어에서는 바이너리 파일의 결합체&lt;/li>
&lt;li>인터프리터 언어의 경우 소스 파일의 결합체&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>여러 컴포넌트를 서로 링크하여 실행 가능한 단일 파일로 생성할 수 있다.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>단일 아카이브: &lt;code>.war&lt;/code>&lt;/li>
&lt;li>플러그인: &lt;code>.jar&lt;/code>, &lt;code>dll&lt;/code>&lt;/li>
&lt;li>실행 파일: &lt;code>.exe&lt;/code>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>컴포넌트가 마지막에 어떤 형태로 배포되든, 잘 설계된 컴포넌트라면 반드시 독립적으로 배포 가능한, 따라서 독립적으로 개발 가능한 능력을 갖춰야한다.&lt;/p>
&lt;h2 id="컴포넌트의-간략한-역사">컴포넌트의 간략한 역사&lt;/h2>
&lt;p>소프트웨어 개발 초창기에는 메모리에서의 프로그램 위치와 레이아웃을 프로그래머가 직접 제어하여, 프로그램 위치가 결정되면, 재배치가 불가능했다.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>라이브러리 함수의 소스 코드를 애플리케이션 코드에 직접 포함시켜 단일 프로그램으로 컴파일했다.&lt;/li>
&lt;li>라이브러리는 바이너리가 아니라 소스 코드 형태로 유지되었다.&lt;/li>
&lt;li>자원이 한정적이었기 때문에 소스코드 전체를 여러번에 걸쳐서 읽어야하지만, 코드 전체를 메모리에 상주시킬 수가 없어 여러차례 읽어야했다.&lt;/li>
&lt;li>컴파일 시간을 단축시키기위해 함수 라이브러리의 소스코드를 애플리케이션 코드로부터 분리했다.
&lt;ul>
&lt;li>개별적으로 컴파일하고, 컴파일된 바이너리를 메모리의 특정 위치에 로드했다.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>하지만 애플리케이션은 점점 커졌고, 할당된 공간을 넘어서게 되어 두 개의 주소 세그먼트로 분리하고 함수 라이브라리 공간을 사이에 두고 오가며 동작하게 배치해야했다.&lt;/li>
&lt;li>사용하는 메모리가 늘어날스록 이러한 단편화는 계속될 수밖에 없었기 때문에 지속가능하지 않았다.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="재배치성">재배치성&lt;/h3>
&lt;p>이러한 문제를 재배치가 가능한 바이너리(Relocatable binary)였다.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>지능적인 로더를 사용해서 메모리에 재배치할 수 있는 형태의 바이너리를 생성하도록 컴파일러를 수정&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>함수 라이브러리를 로드할 위치와 애필리케이션을 로드할 위치를 로더에게 지시할 수 있게 되었다.&lt;/p>
&lt;p>이를 통해 오직 필요한 함수만을 로드할 수 있게 되었다.&lt;/p>
&lt;p>컴파일러는 재배치 가능한 바이너리 안의 함수 이름을 메타데이터 형태로 생성하도록 수정되었다.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>프로그램이 라이브러리 함수를 호출한다면 컴파일러는 라이브러리 함수 이름을 외부 참조(External reference)&lt;/li>
&lt;li>라이브러리 함수를 정의하는 프로그램이라면 외부 정의(External definition)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>이렇게 함으로써 외부 정의를 로드할 위치가 정해지만 하면 로더가 외부 참조를 외부 정의에 링크시킬 수 있게 되었고, 이렇게 링킹 로더(Linking Loader)가 탄생했다.&lt;/p>
&lt;h3 id="링커">링커&lt;/h3>
&lt;p>링킹 로더의 등장으로 프로그래머는 프로그램을 개별적으로 컴파일하고 로드할 수 있는 단위로 분할할 수 있게 되었다.&lt;/p>
&lt;p>하지만 프로그램도 훨씬 커지게 되며 링킹 로더의 성능으로 감당할 수 없는 수준이 되었다.&lt;/p>
&lt;p>이에 따라 로드와 링크가 두 단계로 분리되었다.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>링커라는 별도의 애플리케이션으로 링크가 완료된 재배치 코드를 만들어주어 로딩 과정이 아주 빨라졌다.&lt;/li>
&lt;li>한번 만들어둔 실행 파일은 언제라도 빠르게 로드할 수 있게 되었다.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>이후 C와 같은 고수준 언어를 사용하기 시작하며 소스 모듈은 &lt;code>.c&lt;/code>파일에서 &lt;code>.o&lt;/code> 파일로 컴파일된 후, 링커로 전달되어 바르게 로드될 수 있는 형태의 실행 파일로 만들어졌다.&lt;/p>
&lt;p>하지만 프로그램의 규모가 커지며 전체 모듈을 컴파일 하는데 꽤 시간이 걸렸고, 이후에 링크에서는 더 많은 시간이 소요되었다.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>로드 시간은 여전히 빨랐지만, &lt;strong>컴파일-링크 시간&lt;/strong>이 병목 구간이었다.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>하지만 자원의 성능이 비약적으로 향상되며 프로그램을 성장시키는 속도보다 링크 시간이 줄어드는 속고가 더 빨라지기 시작했고, 소규모 작업이라면 링킹 로더마저도 다시금 사용할 만하게 되었다.&lt;/p>
&lt;p>이렇게 액티브 X와 공유 라이브러리 시대가 열렸고 &lt;code>.jar&lt;/code> 파일도 등장하기 시작했다.&lt;/p>
&lt;p>다수의 &lt;code>.jar&lt;/code> 파일 또는 다수의 공유 라이브러리를 순식간에 서로 링크한 후, 링크가 끝난 프로그램을 실행할 수 있게 되었고, 이렇게 컴포넌트 플러그인 아키텍쳐(Component Plugin Architecture)가 탄생했다.&lt;/p>
&lt;h2 id="결론">결론&lt;/h2>
&lt;p>런타임에 플러그인 형태로 결합할 수 있는 동적 링크 파일이 이 책에서 말하는 소프트웨어 컴포넌트에 해당한다.&lt;/p>
&lt;p>과거에는 초인적인 노력을 들여아만 컴포넌트 플러그인 아키텍처를 적용할 수 있었지만, 이제는 기본으로 쉽게 사용할 수 있는 지점까지 다다랐다.&lt;/p></description></item></channel></rss>