<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>네이버 on Mario Blog</title><link>https://codemario318.github.io/tags/%EB%84%A4%EC%9D%B4%EB%B2%84/</link><description>Recent content in 네이버 on Mario Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ko</language><lastBuildDate>Sun, 21 Jul 2024 20:49:49 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://codemario318.github.io/tags/%EB%84%A4%EC%9D%B4%EB%B2%84/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>챌린지 과정 1주차 회고</title><link>https://codemario318.github.io/post/boostcamp-9th/review/challenge/1/</link><pubDate>Sun, 21 Jul 2024 20:49:49 +0900</pubDate><guid>https://codemario318.github.io/post/boostcamp-9th/review/challenge/1/</guid><description>&lt;img src="https://codemario318.github.io/post/boostcamp-9th/review/challenge/1/cover.png" alt="Featured image of post 챌린지 과정 1주차 회고" />&lt;p>부스트캠프 챌린지 과정에 입과한 후 첫 일주일이 흘렀습니다.&lt;/p>
&lt;p>챌린지 과정은 총 6명이 스터티 그룹을 구성하여 일주일간 정해진 일과에 참여하게됩니다.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>(10:00 ~ 11:00)&lt;/strong> 체크인 및 피어리뷰&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>(11:00 ~ 12:00)&lt;/strong> 피어세션&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>(13:00 ~ 18:00)&lt;/strong> 미션 해결 및 학습&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>(18:00 ~ 19:00)&lt;/strong> 미션 결과 제출&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>(19:00 ~ 09:00)&lt;/strong> 체크아웃 및 학습 정리&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>매일 개발자가 꼭 알아야 할 CS 중 핵심 내용들을 직접 구현하는 미션을 하나씩 수행하게 되는데, 생각보다 훨씬 도전적인 미션들이 나와서 정신없이 한 주가 지나갔습니다.&lt;/p>
&lt;p>어떤 내용들을 공부했는지는 공개할 수 없지만, 대략적으로 어떻게 진행되었는지 설명드리겠습니다.&lt;/p>
&lt;h2 id="피어세션">피어세션&lt;/h2>
&lt;p>제가 가장 기대했던 일과인 피어세션은 오전 9시에 공개되는 스터디 그룹원의 결과물을 확인하고, 10시부터 요구사항들을 잘 구현했는지 기록하는 피어리뷰를 진행합니다.&lt;/p>
&lt;p>저는 피어리뷰가 열리기 전인 오전 9시부터 스터디 그룹의 모든 분들의 코드를 꼼꼼히 읽고, 어떤 방향으로 문제를 &lt;strong>해석&lt;/strong>했는지, &lt;strong>접근법&lt;/strong>, &lt;strong>잘한 부분&lt;/strong>, &lt;strong>개선이 필요한 부분&lt;/strong>을 파악하는데 최대한 많은 시간을 쓰려고 노력하였습니다.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>피어리뷰가 끝난 오전 11시부터 본격적인 피어세션이 시작됩니다.&lt;/p>
&lt;p>저희 스터디그룹은 각자의 결과물을 리뷰하고 다른 캠퍼들이 결과물에 대해서 &lt;strong>질문&lt;/strong>과 &lt;strong>칭찬&lt;/strong>, &lt;strong>개선점&lt;/strong>에 대해 이야기하며 의문점이 생기는 부분은 토론하는 방식으로 진행되었습니다.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>요구사항 분석 과정 설명&lt;/li>
&lt;li>설계 결과 설명&lt;/li>
&lt;li>코드 설명&lt;/li>
&lt;li>어려웠던 점, 고생한 점, 고민되었던 점 공유&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="미션-해결-및-학습">미션 해결 및 학습&lt;/h2>
&lt;p>개발자라면 꼭 알아야 할 CS 핵심 내용중 한 가지의 결과물을 만드는 미션이 주어졌습니다.&lt;/p>
&lt;p>워낙 중요한 내용들이 나와서 이미 알고 있다고 생각했는데, 막상 구현하려고하니 손이 잘 안 움직이더군요&amp;hellip;😅&lt;/p>
&lt;p>학습한지 시간이 많이 흐르기도 했고, 처음 공부할 때 부터 면접에 잘 대답할 수 있는 정도만 학습했던 과거의 저에게 실망?했던 것 같습니다.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://codemario318.github.io/post/boostcamp-9th/review/challenge/1/img.png"
width="720"
height="720"
srcset="https://codemario318.github.io/post/boostcamp-9th/review/challenge/1/img_hu84daaf8610ac0bf327b79ddb8c96d514_187579_480x0_resize_box_3.png 480w, https://codemario318.github.io/post/boostcamp-9th/review/challenge/1/img_hu84daaf8610ac0bf327b79ddb8c96d514_187579_1024x0_resize_box_3.png 1024w"
loading="lazy"
alt="중대장은 너희에게 실망했다."
class="gallery-image"
data-flex-grow="100"
data-flex-basis="240px"
>&lt;/p>
&lt;p>저 같은 경우 이미 &lt;strong>웹・모바일 5기 챌린지&lt;/strong> 과정을 수료했음에도 불구하고 첫날을 제외한 모든 미션에 많은 시간을 할애해야 할 정도로 어려운 미션들이 주어졌습니다.&lt;/p>
&lt;p>2~4일차 같은 경우 평균적으로 오전 3시까지 미션을 수행했고, 슬랙에는 새벽까지 활동하시는 캠퍼분들도 꽤 많았습니다.&lt;/p>
&lt;p>늦은 시간까지 미션을 수행했음에도 불구하고 미션을 완전히 수행하지 못한 캠퍼들도 속출했고, 5기 활동과 비교해봤을때도 2, 3주차에 나와야 할 미션들이 나왔던 것 같아 앞으로 나올 미션들이 걱정이 되면서도 기대가 되었던 것 같습니다.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://codemario318.github.io/post/boostcamp-9th/review/challenge/1/gif.gif"
width="350"
height="204"
srcset="https://codemario318.github.io/post/boostcamp-9th/review/challenge/1/gif_hu8c154d05ce659bc202b5c95353ff2aa6_665878_480x0_resize_box_1.gif 480w, https://codemario318.github.io/post/boostcamp-9th/review/challenge/1/gif_hu8c154d05ce659bc202b5c95353ff2aa6_665878_1024x0_resize_box_1.gif 1024w"
loading="lazy"
alt="올라와봐"
class="gallery-image"
data-flex-grow="171"
data-flex-basis="411px"
>&lt;/p>
&lt;p>또한 이렇게 도전적인 미션들로 인해 5기 챌린지 과정의 저가 회상되며, 다른 캠퍼분들의 &lt;strong>멘탈 관리&lt;/strong>가 걱정되기도 했던 것 같습니다.&lt;/p>
&lt;p>이러한 이유로 피어세션에서 스터디그룹원들에게 용기를 복돋아주기위해 많은 힘을 썼습니다.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>챌린지 이전에 진행되었던 베이직 과정 중간부터, 저의 결과물을 확인하시는 캠퍼분들이 더욱 잘 이해할 수 있도록 &lt;strong>README&lt;/strong>에서 &lt;code>mermaid&lt;/code>를 이용한 다이어그램을 활용하기 시작했습니다.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>요구사항 분석 과정에서 &lt;strong>플로우 차트&lt;/strong>를 이용해 데이터 및 작업들의 흐름을 잘 표현할 수 있도록 했습니다.&lt;/li>
&lt;li>설계 과정에서 &lt;strong>클래스 다이어그램&lt;/strong>을 활용하여 사용될 자료구조와 클래스, 함수 등을 예측할 수 있도록 했습니다.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>또한 주요 기능들의 구현 과정을 설명할 때 해당 기능을을 구현한 &lt;strong>실제 코드&lt;/strong>를 활용하여 코드를 뜯어보지 않고도 이해할 수 있도록 시도했습니다.&lt;/p>
&lt;p>이러한 부분들이 스터디그룹원들이 저의 결과물을 이해하는데 큰 도움이 되었다고 말씀하셔서 뿌듯했네요😊&lt;/p>
&lt;h2 id="학습-정리">학습 정리&lt;/h2>
&lt;p>늦은 시간까지 미션을 수행하다보니, 학습 내용을 정리 할 시간이 부족했습니다. &lt;del>핑계1&lt;/del>&lt;/p>
&lt;p>&lt;del>사실 학습 정리를 할 만큼 학습한 내용은 없었습니다.&lt;/del>&lt;/p>
&lt;p>일과의 마지막인 금요일에 마지막 일과로 수료생들과의 밋업 시간을 가졌는데 매일 새벽 5시에 주무시면서도 어떻게든 정리를 끝내셨다는 말씀을 듣고 조금(많이) 반성하게 되었던 것 같습니다.&lt;/p>
&lt;p>다음 일과때부터는 정말로 학습이 필요한 미션이 나올지는 모르겠지만, 학습이 필요하지 않더라고 다른 분들이 참고할 수 있도록 노하우를 담는 방식으로 시도해봐야겠습니다.&lt;/p>
&lt;h2 id="마무리">마무리&lt;/h2>
&lt;p>부스트캠프 웹모바일 과정 9기에 참여하기 전, 5기 챌린지 과정에서 뛰어난 역량의 다른 캠퍼분들을 보고 의지를 불태우며 학습하던 저의 모습이 떠올랐습니다.&lt;/p>
&lt;p>그런 이유로 이번엔 제가 다른 캠퍼분들의 교보재, 이정표가 될 수 있지 않을까? 라는 건방진 생각을 하게 되었어요😂&lt;/p>
&lt;p>제가 뛰어난 다른 캠퍼들을 보며 동기부여하고 따라해보며 성장했던 것 처럼, 이번에는 제가 그 역할을 해보려고합니다.&lt;/p>
&lt;p>다른 캠퍼님들 그리고 이 글을 보게 될 많은 분들 포기하지 마시고 같이 끝까지 열심히 해봐요🔥🔥🔥🔥&lt;/p>
&lt;p>마지막으로 조금 부끄럽지만 그룹 회고에 남긴 응원 메시지를 올려봅니다. 다른 분들도 꼭 힘이 되셨으면 좋겠어요. 화이팅~~👊👊👊&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>안녕하세요 :D&lt;br>
마지막에 팀회고에서 말씀드렸지만, 사실 저는 5기 챌린지 수료생이었어요 ㅎㅎ&lt;/p>
&lt;p>여러분과 같이 피어세션 수행하면서 처음 부캠 했던 모습이 생각나서 뭔가 좋기도하고 싫기도 하고 복잡한 기분이 들었었네요.&lt;/p>
&lt;p>제가 5기 챌린지 참여할 때도 잘하시는 분들이 많았었는데, 이번 피어세션을 진행하면서 참여하신 모두 저를 잘한다고, 많이 배워간다고 말씀해주셔서 감사했습니다.&lt;/p>
&lt;p>그러면서도 제가 다른 뛰어난 분들을 보면서 느꼈던 안좋은 감정들을 느끼고 계신 것 같아서 뭔가 안타깝기도 했습니다.&lt;/p>
&lt;p>그래서 챌린지를 먼저 수료한 입장으로 꼭 해드리고 싶은 말이 있어요!&lt;/p>
&lt;p>잘 하는 사람을 보면서 동기부여가 되고, 실제로 좋은 부분을 따라해보면서 배우는게 정말로 좋은 성장 방법 중 하나이죠.&lt;/p>
&lt;p>이때 그 사람만큼 혹은 보다 더 잘하는 것을 목표로 하는 것이 아닌, 부캠에서 계속해서 강조하는 것 처럼 스스로의 성장에 집중하셔야해요.&lt;/p>
&lt;p>처음에는 동기부여에 많은 도움이 되고, 실력이 빠르게 좋아지는 경험을 하실 수 있지만, 잘 하는 분들과의 비교가 반복되면 자책하게되더라구요.&lt;/p>
&lt;p>앞으로 강도 높은 미션들을 계속 수행하시면서 체력적, 정신적으로 한계를 느끼게 되실거에요.&lt;br>
이런 상황에서 비교가 반복되면 자책이 점점 더 심해지고, 이로 인해 마음이 꺾기게 되면, 꽤 오랜 기간동안 빠져나올수 없더라구요&amp;hellip;ㅎㅎ&lt;/p>
&lt;p>그렇기 때문에 잘 하시는 분들의 결과물들은 학습 재료로만 사용하시고, 스스로가 얼만큼 더 잘해졌는지, 그리고 잘한게 있다면 스스로 칭찬해 주는 건 어떨까요?&lt;/p>
&lt;p>지금 잘하시는 다른 분들도 여러분들과 같은 단계를 밟아오셨어요!&lt;/p>
&lt;p>항상 말씀드린것 처럼 저는 조금 더 공부하고, 경험한 것 뿐이구요! 앞으로 꾸준히 노력하신다면 저보다 훨씬 잘하실수 있으실거에요!!(저도 엄청 어려웠어요 ㅋㅋ)&lt;/p>
&lt;p>금요일 릴프에서 &amp;ldquo;개발자 원칙&amp;quot;이라는 책의 &amp;ldquo;탁월한 팀의 특징&amp;quot;에 대한 이야기가 나왔는데, 구글에서 조사한 탁월한 팀의 공통점은 &amp;ldquo;심리적 안정감&amp;quot;이였구요,&lt;/p>
&lt;p>&amp;ldquo;안정감&amp;quot;은 &amp;ldquo;실수가 드러났을 때에도 처벌받거나 놀림 받지 않을 것 이라는 믿음&amp;quot;이라고 합니다.&lt;/p>
&lt;p>이 이야기를 다른 관점에서 해석해보면, 탁월한 역량을 가진 인원들의 특징은 &amp;ldquo;실수가 드러났을 때도 부끄러워하거나, 두려워하지 않는다.&amp;rdquo; 아닐까요?&lt;/p>
&lt;p>그렇다면 탁월한 역량을 가진 개발자가 되기 위해서는 &amp;ldquo;실수나 부족한 부분들을 부끄럽게 생각하지 않고, 두려워하지 않아야 하는게 아닐까?&amp;rdquo; 라는 생각이 들었습니다.&lt;/p>
&lt;p>걱정하지마세요!!!&lt;/p>
&lt;p>당장 스스로가 부족하다고 느끼실지 모르겠지만, 모두 이번 부캠을 통해 분명히 이전보다 성장하시게 될 거구요! 앞으로 계속 성장하실거잖아요?&lt;/p>
&lt;p>1주간 즐거웠습니다! 모두 챌린지 끝까지 치열하게 참여하고, 맴버쉽에서 다시 뵈어요 :)&lt;/p>
&lt;/blockquote></description></item></channel></rss>